<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>デバイス on YFsanzui Website</title><link>https://yfsanzui.github.io/tags/%E3%83%87%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%B9/</link><description>Recent content in デバイス on YFsanzui Website</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><copyright>YFsanzui</copyright><lastBuildDate>Fri, 12 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yfsanzui.github.io/tags/%E3%83%87%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>キーボード掃除の体験談</title><link>https://yfsanzui.github.io/p/key_board/</link><pubDate>Fri, 12 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yfsanzui.github.io/p/key_board/</guid><description>&lt;img src="https://yfsanzui.github.io/p/key_board/yusuraume.jpg" alt="Featured image of post キーボード掃除の体験談" />&lt;p>※このページでは私がキーボードをバラして掃除している記述がありますが、こちらをお読みの皆様が実際に挑戦する場合は、完全自己責任でよろしくお願いします、、&lt;/p>
&lt;h2 id="4月">4月&lt;/h2>
&lt;p>なんだかんだで4月になってしまいました。&lt;/p>
&lt;p>院に上がったのですが、いやあ、大変忙しいです！！&lt;/p>
&lt;p>通っているところは３月とほぼ一緒なんですが、一応「新入生」という扱いなので、さまざまな手続きが立て続けにやって来ます。&lt;/p>
&lt;p>授業もバイトもありますし、しかも学会も近々ありますので、色々な事を同時並行でやっていかねばなりませんが、マルチタスクが苦手な自分、既にオーバーフロー寸前です…。&lt;/p>
&lt;p>様々なタスクが中途半端で何書こうかなと思ってたんですが、そういや最近初めてノートPCのキーボードをちゃんと（？）掃除したので、その備忘録も兼ねてここに残しておこうと思います。ぴかぴかの一年生がキーボードをぴかぴかにでき、ないという話です。&lt;/p>
&lt;h2 id="きっかけ">きっかけ&lt;/h2>
&lt;h3 id="４月は出会い">４月は出会い&lt;/h3>
&lt;p>私は新入生なんですが、早速かわいい後輩ができました。そのため、新しく入ってきた学部生の後輩に研究室用のノートPCを貸与せねばなりません。&lt;/p>
&lt;p>先輩から予め引き継いでいるノートPCが正しく動くのかを改めて確認した後、セットアップを後輩君と一緒に行うという手筈なので、まず軽く筐体をふきふきした後、電源とＯＳの起動までは正しく動くことを確認しました。&lt;/p>
&lt;p>よしこれで行ける！と電源を切り、キーボードを打つ振りをしながら後輩との日々をイメージしていたところ、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ねち、、、ねち、、、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h3 id="スペースキーが粘っこい">スペースキーが粘っこい&lt;/h3>
&lt;p>なんと、スペースキーを押しても帰って来ません！まあ数秒待つと戻ることがあるのですが、その時の音が「カタカタ」ではなく「ネチネチ」なのが不自然です。&lt;/p>
&lt;p>スペースキーをよく見ると、すき間から茶色いコーヒー、ぽいものがこちらを覗いていましたので、恐らく、過ぎ去りし日にコーヒーのしぶきがスペースキーに飛び、粘着剤のようになってしまったのでしょう。&lt;/p>
&lt;p>このままではスペースキーを押した瞬間に無限全角スペースタイムが始まってしまい、後輩君は作業ができなくなってしまうかもしれません。ピンセットですき間をカリカリしてみても全く改善が見られないので、キートップの下側にまで入り込んでいることが懸念されました。&lt;/p>
&lt;p>どうしようと思っていたのですが、「キーボードは分解して洗うことがある」と先輩が言っていたのを思い出し、ノートPCではありますが、キーボードを分解洗浄している事例がないか調べてみました。&lt;/p>
&lt;h2 id="外すのは意外と簡単">外すのは意外と簡単（？）&lt;/h2>
&lt;p>検索をかけると結構同じことを考えている人が多く、特別な器具なしに外している記述がそれなりにありました。キートップ（キーボードのボタンの部分）を外す専用の器具もあるにはあるらしいですが、今回ノートPCで、しかも急いでいるので、マイナスドライバーとピンセットでやりました。&lt;/p>
&lt;p>やり方としてはいたって単純で、すき間にピンセットまたはマイナスドライバーを差し込み、キートップを慎重に上に引き上げていく、そしてキートップと繋がっている下側の部品を分離するというものでした。なんだ簡単じゃん！と思っていたのですが、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>スペースキーがしなる&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>のです。これ以上力を入れたらポキッといってしまうのではないかと思い、上に引き上げるのではなく、周りの部分を少しずつつつきながら、下側の部分とキートップを繋ぐツメを剥がしていきました。&lt;/p>
&lt;p>エンターキーやスペースキーのような大型のキーに関しては少し難易度が高いと言えそうです。&lt;/p>
&lt;h2 id="粘りの原因の発見">粘りの原因の発見&lt;/h2>
&lt;p>キートップの下にいたパンタグラフという部品×２を外した所、案の定色々なところにコーヒーだったものがこびりついていて、これがネチネチの原因だと判断しました。綿棒で優しくこすり取り除きました。結構黒くなりました。
一応キートップ側もふき取っておきました。これで状況終了、ですね。&lt;/p>
&lt;h2 id="戻し方">戻し方&lt;/h2>
&lt;h3 id="とりあえずはめてみる">とりあえずはめてみる&lt;/h3>
&lt;p>パンタグラフという部品がキートップと筐体の間に挟まるのですが、これを掃除の段階で外してしまったので、これももとに組み立てないといけません。
ツメの位置とか見る限り、殆ど一意のはまり方しかしないのではと仮説を立て、ツメの位置と自然になるように並べてみました。しかし並べただけではパンタグラフが機能回復するわけもなく、今度は逆に押すことができなくなってしまいました。&lt;/p>
&lt;h3 id="あれどうやって戻すんだっけ">あれ、どうやって戻すんだっけ？&lt;/h3>
&lt;p>おかしいと思いパンタグラフの画像を調べてみると、これはバッテンの形、ハサミ型の形になって初めて機能することに気づきました。しかし自分の手元のあるパンタグラフは全部バラバラです。どうやら&lt;strong>キートップを外した瞬間にパンタグラフまで分解&lt;/strong>してしまったようです(泣)。ようやく問題の意味に気づくことができました。&lt;/p>
&lt;h3 id="パンタグラフの組み立て方を調べる">パンタグラフの組み立て方を調べる&lt;/h3>
&lt;p>パンタグラフの意味、役割、組み方を最初に調べなかった愚かな自分を叱りつつ、その組み方を詳しく説明している情報を探しました。幸い、手元のノートPCと殆ど同じもののキーボードを組み立てる説明を見つけることができ、それを注意深く読んで一つ一つ組んでいきました。（パンタグラフの表、裏に注意しました）&lt;/p>
&lt;p>説明が分かりやすいので、やり方自体はさほど混乱しなかったのですが、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>非常に細かい！！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>ここだけは根性が要りました。微妙に言うことを聞かない自分の指をうまく騙しつつ、なんとかハサミ型の形に持っていくことができました。&lt;/p>
&lt;h3 id="パンタグラフを取り付ける動画を見る">パンタグラフを取り付ける動画を見る&lt;/h3>
&lt;p>ハサミ型の形になりはしたのですが、これが結局どうやってツメにはまるのかが全然想像がつきませんでした。なんかまだ勘違いしているのではと思って、今度はyoutubeで組立動画がないか調べてみました。&lt;/p>
&lt;p>やはり今の時代は自分で組み立てる系の動画が充実しており、いくつもの動画を拝見することができました。そこで気づいたのは、パンタグラフは&lt;strong>ぺったんこに折り畳んだ状態&lt;/strong>で取り付ける、ということでした。自分は電車の「パンタグラフ」のイメージに囚われていて、てっきり少し「盛り上がった状態」ではめることで「均等な反発力」を得るのかと思っていたのですが、そうではありませんでした。&lt;/p>
&lt;p>パンタグラフはキーボードの「跳ね返り」には&lt;strong>一切貢献しません&lt;/strong>。反発力の有無は、真ん中のゴムでできたボタンにすべて懸かっています。パンタグラフの役割は指で押したときの力を「分散」すること、なので「押す」時に重要になって来る、という理解をしました。&lt;/p>
&lt;p>というわけですべての謎が解決し、動画主さまの説明の通りにパンタグラフを丁重に折り畳み、筐体の上にそっと載せました。&lt;/p>
&lt;h3 id="上からキートップを押し付けると">上からキートップを押し付けると…&lt;/h3>
&lt;p>ようやくパチッとはまり、しっかり押せる状態になりました！
以前のようなネチネチは無く、他のキーと同様に軽快なカタカタ音を奏でるようになり、とても安心しました。&lt;/p>
&lt;p>今回は事前にパンタグラフの意味をしっかり理解していなかったという軽率さが作業を遠回りさせ、もしかしたら壊してしまっていたかもしれないという大反省点がありましたが、最後まで諦めずにやり通せてよかったです。また一つ世界が広がりました。&lt;/p>
&lt;p>パンタグラフを通じて、ノートPCはやっぱり薄いんだなあ、そんな感想でした。
他のキーも掃除してピカピカにしたいところですが、こんな作業を繰り返すのは自分には無理だなあとも思いました。日々の清掃を頑張ります。&lt;/p></description></item></channel></rss>