<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>デバイス on YFsanzui Website</title><link>https://yfsanzui.github.io/categories/%E3%83%87%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%B9/</link><description>Recent content in デバイス on YFsanzui Website</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><copyright>YFsanzui</copyright><lastBuildDate>Sat, 20 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yfsanzui.github.io/categories/%E3%83%87%E3%83%90%E3%82%A4%E3%82%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Matplotlibが動かない</title><link>https://yfsanzui.github.io/p/display/</link><pubDate>Sat, 20 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yfsanzui.github.io/p/display/</guid><description>&lt;img src="https://yfsanzui.github.io/p/display/dogwood.jpg" alt="Featured image of post Matplotlibが動かない" />&lt;p>1週間振りですね。忙しさは相変わらずで、あまり自分の時間というのが取れませんが、サボれる時はサボっていきましょう。&lt;/p>
&lt;p>大分あったかくなってきて、ちらほらと半袖の人も見えてきました。&lt;/p>
&lt;p>突然なのですが、近くにハナミズキ（英名：dogwood）がたくさん植わっています。恐らく町のシンボルか何かに設定されているか何かでこういうことになっているみたいです。&lt;/p>
&lt;p>そんなハナミズキなんですが、最近一斉に花開いて、満開でめっちゃきれいです！&lt;/p>
&lt;p>ほとんどが白いやつですが、たまに赤いものもいますね（トップの写真）。&lt;/p>
&lt;p>春もきれいなんですが、秋も結構すごくて、とても鮮やかできれいな紅葉になります。これはこれで楽しみですね。&lt;/p>
&lt;p>リンゴの花も咲き始めて、こちらも白くて大きな花を咲かせます。とても綺麗です。&lt;/p>
&lt;p>さっきから綺麗としか言っていないですね。&lt;/p>
&lt;h2 id="シミュレーションの授業にて">シミュレーションの授業にて&lt;/h2>
&lt;p>大学院でも授業はいくつか取る必要があり、研究との両立を考えるとちょっと負担に感じるのですが、面白い授業も多く、そういう意味では助かっています。&lt;/p>
&lt;p>そのうちシミュレーションの授業は面白い授業の一つで、自分も履修しているのですが、自分はそこで出される課題を解く際にGoogle Colabなどを利用せず、手元の環境で完結させています。&lt;/p>
&lt;p>その手元の環境とは、WSL上のUbuntuになります。WSLはWindows Subsystem for Linuxの略称で、Windowsマシンの中でLinuxが動かせる優れものです。自分はオーソドックスにWSL上にUbuntuのディストリビューションをインストールし、そこで色々作業したりします。VScodeにエクステンションをいくつか入れれば、VScodeの画面でLinuxを動かせるようになるので、これも非常に重宝しています。&lt;/p>
&lt;p>１年前まではPowerShellとWSLの区別がつかず、PowerShell上でLinuxコマンドを打とうとしてパニックになっていましたが、今ではWSL、Github、Minicondaなどを利用して快適に作業ができています。成長しましたね（笑）&lt;/p>
&lt;p>最初の課題は２次元平面にランダムに打点された点のうち条件を満たすものをカウントすることで円周率を計算せよというもので、その打点結果や円周率の収束性をPythonのmatplotlibでグラフ化する必要がありました。matplotlibでのグラフ出力に関しては、この１年で成長した自分であれば朝飯前なのでありますが、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>なぜかmatplotlibがこける…&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="エラーと原因">エラーと原因&lt;/h2>
&lt;h3 id="原因の在処に目星をつける">原因の在処に目星をつける&lt;/h3>
&lt;p>matplotlibをインストールするのに失敗したのかなと思い、Minicondaの仮想環境上で &lt;code>conda list&lt;/code> しましたが特に異常なし。昔作って問題なく使っていた環境を &lt;code>conda activate&lt;/code> し、同じくmatplotlibを動かしてみると、これもなぜか動かない。前は動いたはずなのに！！他のデバイス上のUbuntu on WSLでやっても異常なし。
以上のことから、Minicondaが失敗したわけではなく、もっと上層で何か異変が起きていそうで、かつこの問題は使っているデバイス固有の問題だと判断しました。&lt;/p>
&lt;p>さらにスクリプトを少しずつ削って、どの命令でこけるのかを調べてみました。すると、&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;span class="lnt">3
&lt;/span>&lt;span class="lnt">4
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code class="language-python" data-lang="python">&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="kn">import&lt;/span> &lt;span class="nn">matplotlib&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="kn">from&lt;/span> &lt;span class="nn">matplotlib&lt;/span> &lt;span class="kn">import&lt;/span> &lt;span class="n">pyplot&lt;/span> &lt;span class="k">as&lt;/span> &lt;span class="n">plt&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="o">...&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="n">fig&lt;/span> &lt;span class="o">=&lt;/span> &lt;span class="n">plt&lt;/span>&lt;span class="o">.&lt;/span>&lt;span class="n">figure&lt;/span>&lt;span class="p">(&lt;/span>&lt;span class="n">figsize&lt;/span> &lt;span class="o">=&lt;/span> &lt;span class="p">(&lt;/span>&lt;span class="mi">7&lt;/span>&lt;span class="p">,&lt;/span>&lt;span class="mi">7&lt;/span>&lt;span class="p">))&lt;/span> &lt;span class="c1">#-&amp;gt; ERROR&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;p>そもそも&lt;code>fig&lt;/code> オブジェクトが生成できていない…
こんな手前でこけるのは初めての経験でした（汗）
でもこれで大分エラー箇所が絞れました。&lt;/p>
&lt;h3 id="エラー文を検索しその傾向を見る">エラー文を検索し、その傾向を見る&lt;/h3>
&lt;p>次にエラー文に注目し、同じとこで困っている人いないかなあ、と思って検索しました。
エラー文は次のようなものでした。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code class="language-fallback" data-lang="fallback">&lt;span class="line">&lt;span class="cl">_tkinter.TclError: couldn&amp;#39;t connect to display &amp;#34;172.24.48.1:0.0&amp;#34;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;p>この &lt;code>tkinter&lt;/code> とはなんでしょうか？調べてみると、これはPythonでお手軽にGUIを作るライブラリになっているそうです。この辺は詳しくないのでこれ以上調べませんでしたが、このエラーが「GUI」と結びついているものだということが分かりました。次の文 &lt;code>couldn't connect to display&lt;/code> を素直に読めば「ディスプレイに接続できませんでした」ということなので、GUIで当然必要になって来るディスプレイへの出力の前段階で、どこに出力すべきなのか迷子になって、 &lt;code>fig&lt;/code> オブジェクト生成時点で止まってしまっている、ということなのだろうと推察しました。&lt;/p>
&lt;p>なんでGUIの話が出てくるの…？&lt;/p>
&lt;h3 id="本当の原因は去年にあった">本当の原因は去年にあった&lt;/h3>
&lt;p>GUIなんて作ろうとしていないのに、なぜか&lt;code>tkinter&lt;/code> エラーが出るのが強烈な違和感でした。どこかでGUI関連の設定をいじったりしたかなあ、と色々思い出していると、一つ心当たりがありました。&lt;/p>
&lt;p>実は去年の10月くらいに、X使いたいな（Twitterではありません）と思って色々試したものの、良く分からずに終わってしまったという残念な思い出があります。もしかしてその時に何かしてしまったんでしょうか？&lt;/p>
&lt;p>エラー文の意味と傾向を調べている時に、よくヒットしたのが「環境変数 &lt;code>$DISPLAY&lt;/code> を〇〇のように変更したら直る」みたいな文言でした。ひょっとして環境変数に問題があるのかな、と思って .bashrcを開いたところ、 &lt;strong>ありました&lt;/strong>。どうやら半年前の自分は色々試行錯誤している段階で &lt;code>$DISPLAY&lt;/code> を.bashrcで書き換えるようにしており、どうやらそのせいで、画像出力で迷子になっているようでした。これが原因なら &lt;code>tkinter&lt;/code> がなぜか呼び出されるのも（詳しくはないですが）違和感ないです。&lt;/p>
&lt;h3 id="修正">修正&lt;/h3>
&lt;p>となると、ここを修正して &lt;code>source ~/.bashrc&lt;/code> をしないといけないのですが、どう修正すれば良いのでしょうか？
すでに &lt;code>$DISPLAY&lt;/code> が誤った形でシステム上に知れ渡っているので、改めて「正しい、あるいはデフォルトの」値に上書きしてあげる必要がありそうです。&lt;/p>
&lt;p>デフォルトではどうなってるのかなを調べて、以下のように .bashrcを変更しました。&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code class="language-diff" data-lang="diff">&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="gd">- export DISPLAY=$(cat /etc/resolv.conf | grep nameserver | awk &amp;#39;{print $2}&amp;#39;):0
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;span class="line">&lt;span class="cl">&lt;span class="gd">&lt;/span>&lt;span class="gi">+ export DISPLAY=&amp;#34;:0&amp;#34;
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>&lt;p>この後 &lt;code>source ~/.bashrc&lt;/code> を実行し、環境変数を再設定させると、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>直りました!!&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="反省">反省&lt;/h2>
&lt;p>過去の自分が散々環境を散らかした後、元に戻すのを忘れていたばっかりに、半年後の自分が大迷惑を被る、これが今回の問題の本質でした。今回のように一人だったらこれで良いのですが、他者が関わるようなところでは決してやってはいけないですね（そういう場面では権限管理でそもそも触れないようにもするべきではありますが）。&lt;/p>
&lt;p>逆に今までなんで気づかなかったのかについてですが、10月くらいの自分は既に、リモート接続できる計算機クラスタ上で作業を完結できるように仮想環境などを移行していた（さすがにここでは環境イジリはしていません）ので、恐らく手元のWSLでmatplotlibを動かすことがなかったのでしょう。&lt;/p>
&lt;p>とにかく、宿題が再びできるようになって一安心です。&lt;/p>
&lt;p>もっと成長しないといけないですね。&lt;/p></description></item><item><title>キーボード掃除の体験談</title><link>https://yfsanzui.github.io/p/key_board/</link><pubDate>Fri, 12 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yfsanzui.github.io/p/key_board/</guid><description>&lt;img src="https://yfsanzui.github.io/p/key_board/yusuraume.jpg" alt="Featured image of post キーボード掃除の体験談" />&lt;p>※このページでは私がキーボードをバラして掃除している記述がありますが、こちらをお読みの皆様が実際に挑戦する場合は、完全自己責任でよろしくお願いします、、&lt;/p>
&lt;h2 id="4月">4月&lt;/h2>
&lt;p>なんだかんだで4月になってしまいました。&lt;/p>
&lt;p>院に上がったのですが、いやあ、大変忙しいです！！&lt;/p>
&lt;p>通っているところは３月とほぼ一緒なんですが、一応「新入生」という扱いなので、さまざまな手続きが立て続けにやって来ます。&lt;/p>
&lt;p>授業もバイトもありますし、しかも学会も近々ありますので、色々な事を同時並行でやっていかねばなりませんが、マルチタスクが苦手な自分、既にオーバーフロー寸前です…。&lt;/p>
&lt;p>様々なタスクが中途半端で何書こうかなと思ってたんですが、そういや最近初めてノートPCのキーボードをちゃんと（？）掃除したので、その備忘録も兼ねてここに残しておこうと思います。ぴかぴかの一年生がキーボードをぴかぴかにでき、ないという話です。&lt;/p>
&lt;h2 id="きっかけ">きっかけ&lt;/h2>
&lt;h3 id="４月は出会い">４月は出会い&lt;/h3>
&lt;p>私は新入生なんですが、早速かわいい後輩ができました。そのため、新しく入ってきた学部生の後輩に研究室用のノートPCを貸与せねばなりません。&lt;/p>
&lt;p>先輩から予め引き継いでいるノートPCが正しく動くのかを改めて確認した後、セットアップを後輩君と一緒に行うという手筈なので、まず軽く筐体をふきふきした後、電源とＯＳの起動までは正しく動くことを確認しました。&lt;/p>
&lt;p>よしこれで行ける！と電源を切り、キーボードを打つ振りをしながら後輩との日々をイメージしていたところ、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ねち、、、ねち、、、&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h3 id="スペースキーが粘っこい">スペースキーが粘っこい&lt;/h3>
&lt;p>なんと、スペースキーを押しても帰って来ません！まあ数秒待つと戻ることがあるのですが、その時の音が「カタカタ」ではなく「ネチネチ」なのが不自然です。&lt;/p>
&lt;p>スペースキーをよく見ると、すき間から茶色いコーヒー、ぽいものがこちらを覗いていましたので、恐らく、過ぎ去りし日にコーヒーのしぶきがスペースキーに飛び、粘着剤のようになってしまったのでしょう。&lt;/p>
&lt;p>このままではスペースキーを押した瞬間に無限全角スペースタイムが始まってしまい、後輩君は作業ができなくなってしまうかもしれません。ピンセットですき間をカリカリしてみても全く改善が見られないので、キートップの下側にまで入り込んでいることが懸念されました。&lt;/p>
&lt;p>どうしようと思っていたのですが、「キーボードは分解して洗うことがある」と先輩が言っていたのを思い出し、ノートPCではありますが、キーボードを分解洗浄している事例がないか調べてみました。&lt;/p>
&lt;h2 id="外すのは意外と簡単">外すのは意外と簡単（？）&lt;/h2>
&lt;p>検索をかけると結構同じことを考えている人が多く、特別な器具なしに外している記述がそれなりにありました。キートップ（キーボードのボタンの部分）を外す専用の器具もあるにはあるらしいですが、今回ノートPCで、しかも急いでいるので、マイナスドライバーとピンセットでやりました。&lt;/p>
&lt;p>やり方としてはいたって単純で、すき間にピンセットまたはマイナスドライバーを差し込み、キートップを慎重に上に引き上げていく、そしてキートップと繋がっている下側の部品を分離するというものでした。なんだ簡単じゃん！と思っていたのですが、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>スペースキーがしなる&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>のです。これ以上力を入れたらポキッといってしまうのではないかと思い、上に引き上げるのではなく、周りの部分を少しずつつつきながら、下側の部分とキートップを繋ぐツメを剥がしていきました。&lt;/p>
&lt;p>エンターキーやスペースキーのような大型のキーに関しては少し難易度が高いと言えそうです。&lt;/p>
&lt;h2 id="粘りの原因の発見">粘りの原因の発見&lt;/h2>
&lt;p>キートップの下にいたパンタグラフという部品×２を外した所、案の定色々なところにコーヒーだったものがこびりついていて、これがネチネチの原因だと判断しました。綿棒で優しくこすり取り除きました。結構黒くなりました。
一応キートップ側もふき取っておきました。これで状況終了、ですね。&lt;/p>
&lt;h2 id="戻し方">戻し方&lt;/h2>
&lt;h3 id="とりあえずはめてみる">とりあえずはめてみる&lt;/h3>
&lt;p>パンタグラフという部品がキートップと筐体の間に挟まるのですが、これを掃除の段階で外してしまったので、これももとに組み立てないといけません。
ツメの位置とか見る限り、殆ど一意のはまり方しかしないのではと仮説を立て、ツメの位置と自然になるように並べてみました。しかし並べただけではパンタグラフが機能回復するわけもなく、今度は逆に押すことができなくなってしまいました。&lt;/p>
&lt;h3 id="あれどうやって戻すんだっけ">あれ、どうやって戻すんだっけ？&lt;/h3>
&lt;p>おかしいと思いパンタグラフの画像を調べてみると、これはバッテンの形、ハサミ型の形になって初めて機能することに気づきました。しかし自分の手元のあるパンタグラフは全部バラバラです。どうやら&lt;strong>キートップを外した瞬間にパンタグラフまで分解&lt;/strong>してしまったようです(泣)。ようやく問題の意味に気づくことができました。&lt;/p>
&lt;h3 id="パンタグラフの組み立て方を調べる">パンタグラフの組み立て方を調べる&lt;/h3>
&lt;p>パンタグラフの意味、役割、組み方を最初に調べなかった愚かな自分を叱りつつ、その組み方を詳しく説明している情報を探しました。幸い、手元のノートPCと殆ど同じもののキーボードを組み立てる説明を見つけることができ、それを注意深く読んで一つ一つ組んでいきました。（パンタグラフの表、裏に注意しました）&lt;/p>
&lt;p>説明が分かりやすいので、やり方自体はさほど混乱しなかったのですが、&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>非常に細かい！！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>ここだけは根性が要りました。微妙に言うことを聞かない自分の指をうまく騙しつつ、なんとかハサミ型の形に持っていくことができました。&lt;/p>
&lt;h3 id="パンタグラフを取り付ける動画を見る">パンタグラフを取り付ける動画を見る&lt;/h3>
&lt;p>ハサミ型の形になりはしたのですが、これが結局どうやってツメにはまるのかが全然想像がつきませんでした。なんかまだ勘違いしているのではと思って、今度はyoutubeで組立動画がないか調べてみました。&lt;/p>
&lt;p>やはり今の時代は自分で組み立てる系の動画が充実しており、いくつもの動画を拝見することができました。そこで気づいたのは、パンタグラフは&lt;strong>ぺったんこに折り畳んだ状態&lt;/strong>で取り付ける、ということでした。自分は電車の「パンタグラフ」のイメージに囚われていて、てっきり少し「盛り上がった状態」ではめることで「均等な反発力」を得るのかと思っていたのですが、そうではありませんでした。&lt;/p>
&lt;p>パンタグラフはキーボードの「跳ね返り」には&lt;strong>一切貢献しません&lt;/strong>。反発力の有無は、真ん中のゴムでできたボタンにすべて懸かっています。パンタグラフの役割は指で押したときの力を「分散」すること、なので「押す」時に重要になって来る、という理解をしました。&lt;/p>
&lt;p>というわけですべての謎が解決し、動画主さまの説明の通りにパンタグラフを丁重に折り畳み、筐体の上にそっと載せました。&lt;/p>
&lt;h3 id="上からキートップを押し付けると">上からキートップを押し付けると…&lt;/h3>
&lt;p>ようやくパチッとはまり、しっかり押せる状態になりました！
以前のようなネチネチは無く、他のキーと同様に軽快なカタカタ音を奏でるようになり、とても安心しました。&lt;/p>
&lt;p>今回は事前にパンタグラフの意味をしっかり理解していなかったという軽率さが作業を遠回りさせ、もしかしたら壊してしまっていたかもしれないという大反省点がありましたが、最後まで諦めずにやり通せてよかったです。また一つ世界が広がりました。&lt;/p>
&lt;p>パンタグラフを通じて、ノートPCはやっぱり薄いんだなあ、そんな感想でした。
他のキーも掃除してピカピカにしたいところですが、こんな作業を繰り返すのは自分には無理だなあとも思いました。日々の清掃を頑張ります。&lt;/p></description></item></channel></rss>